\section{Programmstart - Der Willkommensbildschirm}
Nach Starten des Hauptprogramms \jalgo können Sie über den Button <\textsc{Neu}> oder mit dem Menüpunkt \textsc{<Datei>$\rightarrow$<Neu>$\rightarrow$<\avl>} eine neue Instanz des Moduls \avl öffnen. Anschließend öffnet sich der Willkommensbildschirm des Moduls, der Ihnen verschiedene Möglichkeiten eröffnet.\\
\bigskip
\centerpic{avl/welcomscreen}{0.5}{Der Willkommensbildschirm des Moduls \avl}
\bigskip

\subsectionicon{Baum laden}{avl/welcome_load}
Mit Klick auf das Ordner-Symbol öffnet sich ein Dialogfenster, in dem Ihnen die Möglichkeit 
gegeben wird, eine \emph{"`*.jalgo"'} - Datei auszuwählen, in welcher ein Baum gespeichert wurde.\\
Im Prinzip ist die Bedeutung dieses Buttons die gleiche wie des <\textsc{Öffnen}>-Buttons in der Werkzeugleiste. Der Unterschied besteht darin, dass der Button in der Werkzeugleiste eine neue Modulinstanz öffnet, in welcher die Datei geladen wird, der Button im Startbildschirm von \avl jedoch die Datei in die aktuell geöffnete Modulinstanz lädt.

\subsectionicon{Baum von Hand erstellen}{avl/welcome_manual}
Mit Klick auf das Hand-Symbol gelangen Sie sofort zur leeren Arbeitsfläche des Moduls \avl.
Sie können jetzt mit der knotenweisen Generierung eines neuen Suchbaumes beginnen.

\subsectionicon{Zufallsbaum erstellen lassen}{avl/welcome_random}
Mit Klick auf das Würfel-Symbol beginnen Sie die Generierung eines zufällig erzeugten Suchbaumes. In dem folgenden Dialogfenster können Sie verschiedene Daten zum Baum und die Art der Visualisierung festlegen. 
\centerpic{avl/rgd}{1}{Eingabe der Zufallsbaumdaten}
\begin{itemize}
	\item {\bf Anzahl der Knoten}\\
	 Geben Sie hier die Anzahl der Knoten ein. Der entstehende Baum muss mindestens einen Knoten enthalten, höchstens aber 99. 
	\item {\bf AVL-Eigenschaft}\\
	 Aktivieren Sie dieses Kästchen, wenn der zu erstellende Baum die AVL-Eigenschaft besitzen soll.
	\item {\bf Visualisierung}\\
	Wählen Sie hier die Art der Visualisierung der Erstellung aus.
	\begin{itemize}
		\item {\sc keine}\\ Der Baum wird sofort erstellt.
		\item {\sc schrittweise}\\ Jeder Algorithmusschritt kann von Ihnen per Hand bestätigt werden.
		\item {\sc automatisch}\\ Lassen Sie die Erstellung des Baumes als Animation ablaufen, die Geschwindigkeit ist dabei einstellbar. 
	\end{itemize}
	Haben Sie schrittweise oder automatische Visualisierung gewählt, können Sie den Ablauf jederzeit abbrechen. 
    Dabei wird das gerade aktive Knoteneinfügen abgebrochen, und der Baum steht mit entsprechend weniger Knoten zur Verfügung.
\end{itemize}

\subsectionicon{Willkommensbildschirm anzeigen}{avl/logo}
Mit Klick auf diesen Button in der Werkzeugleiste des Modulbildschirms kann der Willkommensbildschirm später jederzeit wieder angezeigt werden. Dabei werden Sie eventuell gefragt, wie Sie mit Ihren Änderungen verfahren wollen. Sollten Sie Ihre Änderungen nicht verwerfen wollen, so wird eine neue Instanz des Moduls geöffnet.
\centerpic{avl/clearmessage}{1}{Dialog mit der Frage, ob der ganze Baum gelöscht werden soll.}

\bigskip