\section{Der Arbeitsbereich}
\label{sec:DerArbeitsbereich}

Der Arbeitsbereich ist untergliedert in drei Bereiche, die Ihnen Zugriff auf alle wesentlichen Funktionen in den Algorithmus-Phasen ermöglicht:

\bigskip
\centerpic{kmp/phase1screen}{0.5}{Phase 1 Bildschirm}
\bigskip

   
\begin{enumerate}
	\item  \textbf{Steuerung}\newline
      Hier wird der Algorithmus gestartet und gesteuert.
   \item \textbf{Visualisierung}\newline
      Hier werden die Verschiebetabelle bzw. der Text dargestellt.
   \item \textbf{Dokumentation}\newline
      Hier gibt es verschiedene Perspektiven, die miteinander kombiniert werden können: 			Quellcode, Text, Protokoll.
\end{enumerate}

\section{Anzeigeoptionen}
\label{sec:Anzeigeoptionen}

\subsection{Skalierung}
\label{sec:Skalierung}

Die Größe der Elemente des Visualisierungs- und Dokumentationsbereichs kann eingestellt werden, klicken Sie dafür auf den Schieberegler im Visualisierungsbereich und ziehen Sie ihn nach oben bzw. unten.

\centerpic{kmp/slide}{0.5}{Auswirkung des Schiebereglers zur Skalierung}
\bigskip
\subsection{Aufteilung der Bereiche}
\label{sec:Aufteilung der Bereiche}

Die Aufteilung zwischen dem Visualisierungs- und dem Dokumentationsbereich kann mit einem Schiebebalken verändert werden. Per Klick auf die Kante können Sie die Grenze verschieben.

\centerpic{kmp/move}{0.5}{Auswirkung des Schiebereglers}
\bigskip

\subsection{Beamer - Modus}
\label{sec:BeamerModus}

Der Beamer-Modus ermöglicht das schnelle Einstellen von Anzeigeoptionen, die die Präsentation in Vorlesungen oder ähnlichen Veranstaltungen begünstigen. Dieser Modus ist zu finden unter 'Knuth Morris Pratt' => 'Beamermodus'.
Die Anzeige ist für die Auflösung 1024x768 optimiert und vergrößert die Elemente um den Faktor 1,5. Im Dokumentationsbereich wird die Perspektive 'Code' angezeigt.
Ist der Modus aktiv, so erscheint vor diesem Menüeintrag ein Häkchen. Um den Modus wieder auszuschalten, entfernen Sie einfach den Haken per Klick.

\centerpic{kmp/beamermod}{0.5}{Der Beamermodus}
\bigskip
\subsection{Zyklus - Anzeige}
\label{sec:ZyklusAnzeige}

Im Visualisierungsbereich der Phase 1 'Generierung der Verschiebetabelle' können optional die Zyklen angezeigt werden, setzen Sie dazu das Häkchen 'Zyklen' im Steuerungsbereich. Es werden maximal drei Zyklen gleichzeitig angezeigt.

\centerpic{kmp/cycle}{0.5}{Beispiel für Zyklen}
\bigskip
\section{Legende}
\label{sec:Legende}

\subsection{Elemente in der Phase 'Generierung der Verschiebetabelle'}
\label{sec:ElementeInDerPhaseGenerierungDerVerschiebetabelle}

\bigskip
\centerpic{kmp/phase1screen_ex1}{0.5}{Beispiel für Phase 1}
\bigskip
\textit{Visualisierungsbereich}\newline
\textbf{Pfeil schwarz mit weißem 'P' }- Zeiger auf die Variable 'patpos', die Patternposition\newline
\textbf{Pfeil weiß mit schwarzem 'V' }- Zeiger auf die Variable 'VglInd', der Vergleichsindex\newline
\textbf{schwarzer Pfeil über der Tabelle }- die verglichenen Zeichen\newline
\textbf{gelber Hintergrund von Zellen} - Zellenkopf\newline
\textbf{schwarzer Rahmen um Zelle in der Zeile 'Index' }- aktuell kopierte Verschiebeinformation\newline
\textbf{roter Rahmen um Zellen }- negative boolesche Bedingung\newline
\textbf{lila Strich }- Zyklen, die im Pattern auftreten
\newline\newline
\textit{Schriftfarben}\newline
\textbf{blau} - aktuell geschriebene Verschiebeinformation (entspricht Zuweisungsstatement im Code)\newline
\textbf{rot} - die verglichenen Zeichen stimmen nicht überein (entspricht booleschem Statement im Code)\newline
\textbf{grün} - die verglichenen Zeichen stimmen überein (entspricht booleschem Statement im Code)

\subsection{Elemente in der Phase 'Suchen im Suchtext'}
\label{sec:ElementeInDerPhaseSuchenImSuchtext}
 \bigskip
\centerpic{kmp/phase2screen_ex1}{0.5}{Beispiel für diese Phase}
 \bigskip
\textit{Visualisierungsbereich}\newline
\textbf{lila Rahmen }- das Sichtfenster, welches die aktuell betrachteten Zeichen des Textes und des Patterns justiert
\newline\newline
\textit{Schriftfarben}\newline
\textbf{blau} - aktuell geschriebene Verschiebeinformation (entspricht Zuweisungsstatement im Code)

\subsection{Im Dokumentationsbereich}
\label{sec:ImDokumentationsbereich}

\bigskip
\centerpic{kmp/phase2screen_ex2}{0.5}{Beispiel für diese Phase}
\bigskip
\textit{Perspektive 'Code'}\newline
\textbf{roter Hintergrund }- negative boolesche Bedingung\newline
\textbf{grüner Hintergrund} - positive boolesche Bedingung\newline
\textbf{blauer Hintergrund }- sonstige Statements
\newline\newline
\textit{Perspektive 'Protokoll'}\newline
\textbf{blaue Schrift} - zuletzt vollzogener Schritt\newline
\textbf{schwarze Schrift} - für den aktuellen Stand irrelevante vorausgegangene Schritte
\newline\newline
\textit{Perspektive 'Suchtext'}\newline
\textbf{gelber Hintergrund} - der Textausschnitt, an dem das Pattern momentan anliegt
